\section{Desarrollo de videojuegos.}\label{DesVideojuego}
En esta sección se describe el proceso de desarrollo del videojuego, hablando 
sobre los pasos que lleva dicho proceso; para después describir las 
metodologías de desarrollo que se emplean, algunas de las metodologías descritas 
en este apartado son originarias del desarrollo de software convencional pero 
son adaptadas al desarrollo de videojuegos por algunos estudios independientes; es 
importante mencionar que muchas de las metodologías de desarrollo de videojuegos 
son propiedad de las empresas que las utilizan y por lo tanto no son de carácter 
público por lo que no pudieron ser incluidas en este trabajo terminal. Para 
finalizar esta sección se hace mención del software empleado en el desarrollo de 
videojuegos, iniciando con el motor de juego, el cual se define y se explica a 
grandes rasgos su arquitectura.

	\subsection{Linea de producción de un videojuego.}\label{Pipelinevideojuego}
	Una linea de producción son los pasos o fases lógicos y secuenciales requeridos 
	para obtener un producto. Los pasos que componen la linea de producción dependen 
	del producto que se va a fabricar y de la empresa fabricante. 
        \\
        \par    
        Existe una discrepancia en cuanto a que elementos tiene la linea de producción 
        de un videojuego, siendo la planteada por la revista ING la más común. Esta 
        linea consiste en tres etapas\cite{Ref_Desarrollo}:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Concepto:} Es la idea que origina a todo el juego a 
                realizar. Esta puede ser una simple oración en la que se mencione el 
                contexto del juego y su temática o bien puede ser un acuerdo de la 
                compañía desarrolladora para hacer una secuela o una precuela de un 
                videojuego ya existente\cite{Ref_Desarrollo}.
	%===============================		
		\item \textbf{Preproducción:} En esta etapa el equipo de producción redacta 
		el documento de diseño del videojuego, define el argumento, los personajes y 
		la jugabilidad. En esta etapa se determinan todas las limitantes técnicas 
		y creativas que va a tener el proyecto\cite{Ref_Desarrollo}.
	%===============================
		\item \textbf{Producción:} En esta etapa se desarrolla el juego: los artistas 
		desarrollan todos los elementos visuales que se van a emplear, los 
		programadores se encargan de implementar la lógica del juego y la jugabilidad 
		establecida en la etapa de preproducción y el equipo de audio se encarga de 
		generar todos los elementos de audio que conlleva el videojuego
		\cite{Ref_Desarrollo}.
	%===============================
		\item \textbf{Postproducción:} En esta etapa el juego se considera casi 
		terminado y es sometido a diferentes pruebas para medir su rendimiento, 
		identificar todo tipo de errores y solucionarlos. También en esta etapa se 
		intensifican las campañas de promoción para el juego\cite{Ref_Desarrollo}.
\end{itemize}	 

	\input{03MarcoTeoricoA/02Desarrollo/03metodologia}
	\input{03MarcoTeoricoA/02Desarrollo/04SofAux}
	
	