\subsection{Metodologias de desarrollo de videojuegos.}\label{MetodoVideojuego}
	En esta sección se define lo que es una metodología de desarrollo de software, 
	se mencionan tres metodologías de desarrollo de software que emplea la industria 
	de los videojuegos y al final se menciona una metodología propia 
	del desarrollo de videojuegos. 
	
%======================================================			
		 \subsubsection{¿Qué es una metodología de desarrollo de software?}
	Las metodologías de desarrollo de software son un conjunto de procedimientos, 
	técnicas y ayudas a la documentación para el desarrollo de productos software
	\cite{Ref_metodologia}.	En palabras de Gacitúa: "Una Metodología impone un proceso
	 de forma disciplinada sobre el desarrollo de software con el objetivo de hacerlo 
	 más predecible y eficiente. Una metodología define una representación que permite 
	 facilitar la manipulación de modelos, y la comunicación e intercambio de 
	 información entre todas las partes involucradas en la construcción de un 
	 sistema"\cite{Ref_Metod}. 

%======================================================		
			\subsubsection{Metodología en cascada}
La metodología de desarrollo en cascada o también conocida como modelo de vida 
lineal o básico,  fue propuesta por Royce en 1970 y a partir de entonces ha tenido 
diferentes modificaciones. Sigue una progresión lineal por lo que cualquier error 
que no se haya detectado con antelación afectara todas las fases que le sigan 
provocando una redefinición en el proyecto y por ende un aumento en los costos 
de producción del sistema \cite{Ref:CarCascada}.
Esta metodología se divide en las siguientes etapas:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Análisis de los requisitos del software}: En esta etapa se recopilan
	 los requisitos del sistema, se centra especialmente en toda aquella información 
	 que pueda resultar de utilidad en la etapa de diseño, tales como tipos de 
	 usuarios del sistema, reglas de negocio de la empresa, procesos, etc. En esta 
	 etapa se responde la pregunta de ¿Qué se hará? 
	\item \textbf{Diseño}: Esta etapa se caracteriza por definir todas aquellas 
	características que le darán identidad al sistema, tales como la interfaz 
	gráfica, la base de datos, etc. Las características anteriormente definidas 
	se obtendrán de la etapa de análisis. En esta etapa se respondería la pregunta 
	de ¿Cómo se hará? 
	\item \textbf{Codificación}: Terminada la etapa de diseño, lo siguiente es 
	programar y crear todos los elementos necesarios para el funcionamiento del sistema. 
	\item \textbf{Prueba}: Finalizada la decodificación se debe de probar la calidad 
	del sistema. En este punto es importante resaltar que la pruebas no solo abarcan 
	que se confirme que el sistema funcione, sino que también verifica que los 
	usuarios puedan aprender a utilizarlo con facilidad, a su vez tambien se debe de 
	verificar la seguridad de la información y los tiempos de respuesta del sistema.
	\item \textbf{Mantenimiento}: En esta última etapa se realizarán modificaciones 
	al sistema, sin que esto necesariamente signifique que estos cambios se deban 
	a errores de programación, puesto que esta etapa también abarca agregar nueva
	 funcionalidad al sistema o, en caso de que trabaje con protocolos de estándar 
	 internacional, actualizar dichos protocolos \cite{Ref:CarCascada}. 
\end{itemize}
Algunos de los inconvenientes que presenta son:
\begin{itemize}
	\item No refleja el proceso de desarrollo real.
	\item Tiempos largos de desarrollo.
	\item Poca comunicación con el cliente.
	\item Revisiones de proyecto de gran complejidad.
\end{itemize}

%================================================
	\subsubsection{Metodología en Scrum}
Desarrollada por Ikujiro Nonaka e Hirotaka Takeuchi a principios de los 80’s, 
esta metodología le debe su nombre a la formación scrum de los jugadores de ruby. 
Scrum es una metodología eficaz para proyectos con requisitos inestables que 
demandan flexibilidad y rapidez, esto principalmente a su naturaleza iterativa 
e incremental \cite{Ref_DefScrum}.  
\\
\par
Scrum parte de la visión general que se desea que el producto alcance; a partir de 
esta visión se inicia la división del proyecto en diferentes módulos. Scrum 
implementa una jerarquía entre los módulos en donde los módulos de mayor jerarquía 
son los que se desarrollaran al inicio del proyecto o durante las primeras 
iteraciones (sprint). Cada sprint tendrá una duración de hasta seis semanas a lo máximo 
\cite{Ref_ScrumRef}. 
\\
\par
Durante el proceso de desarrollo del sprint, el equipo tendrá reuniones diarias 
en donde se definirán metas diarias para lograr completar el objetivo del sprint. 
Estas reuniones deberán de ser de corta duración (no más de quince minutos) y 
recibirán el nombre de scrum diario. Al final de cada sprint, el equipo contará 
con un módulo funcional que el cliente podrá utilizar sin que el sistema este 
completado.
\\
\par
Cada sprint se compone de las siguientes fases:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Concepto}: se define a grandes rasgos las características del 
	producto y se asigna a un equipo para desarrollarlo.
	\item \textbf{Especulación}: Con la información del concepto se delimita el 
	producto, siendo las principales limitantes los tiempos y los costes. Esta es 
	la fase más larga del sprint. En esta etapa se desarrolla basándose en la 
	funcionalidad esperada por el concepto.
	\item \textbf{Exploración}: El producto desarrollado se integra al proyecto.
	\item \textbf{Revisión}: Se revisa lo construido y se contrasta con los objetivos 
	deseados.
	\item \textbf{Cierre}: Se entrega el producto en la fecha programada, esta etapa 
	no siempre significa el fin del proyecto; en ocasiones marca el inicio de la etapa 
	de mantenimiento \cite{Ref_ScrumGuia}. 
\end{itemize}
Uno de los principales componentes de la metodología scrum son los roles, es decir 
el papel que cada integrante del equipo desempeñara durante el proceso de desarrollo.
 Los roles se dividen en dos grupos:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Cerdos} : Son los que están comprometidos con el proyecto y el proceso 
	de Scrum.
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Product owner}: Es el jefe del proyecto y por lo tanto es 
			quien toma las decisiones. Esta persona es quien conoce más del proyecto y 
			las necesidades del cliente. Es el puente de comunicación entre el 
			cliente y el resto del equipo. 
			\item \textbf{Scrum Master}: Se encarga de monitorear que la metodología y 
			el modelo funcionen. Es quien toma las decisiones necesarias para 
			eliminar cualquier inconveniente que pueda surgir durante el proceso 
			de desarrollo. 
			\item \textbf{Equipo de desarrollo}: Estas personas reciben el objetivo a 
			cumplir del Product owner y cuentan con la capacidad de tomar las decisiones 
			necesarias para alcanzar dicho objetivo.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Gallinas}: Personas que no participan de manera directa en el 
	desarrollo, sin embargo, su retroalimentación da pie a la planeación de los sprints.
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Usuarios}: Son quienes utilizaran el producto.
			\item \textbf{Stakeholders}: Son quienes el proyecto les aportara algún 
			beneficio. Participan en las revisiones del sprint.
			\item \textbf{Manager}: Toma las decisiones finales. Participa en la 
			selección de objetivos y en la toma de requerimientos\cite{Ref_ScrumRef}.
		\end{itemize}
\end{itemize}

%=============================
\subsubsection{Metodología de Programación extrema}
La metodología de programación extrema o metodología XP(por sus siglas en inglés) fue
 desarrollada por Kent Beck en 1999 basándose en la simplicidad, la comunicación 
 y le retroalimentación de código. Es una metodología de desarrollo ágil y 
 adaptable, soporta cambios de requerimientos sobre la marcha. Su principal 
 objetivo es aumentar la productividad y minimizar los procesos burocráticos, 
 por lo que el software funcional tiene mayor importancia que la documentación
 \cite{Ref_XP}.
\\
\par
  XP se fundamenta en doce principios que se agrupan en cuatro categorías. A 
  continuación, se hará mención de estos principios:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Retroalimentación}:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Principio de pruebas}: Se define la el periodo de pruebas de 
			funcionalidad del software a partir de sus entradas y salidas como si se 
			tratara de una caja negra.
			\item \textbf{Planificación}: El cliente o su representante definirá sus 
			necesidades y sobre ellas se redactará un documento, el cual servirá para 
			establecer los tiempos de entregas y de pruebas del producto.
			\item \textbf{Cliente in-situ}: El cliente o su representante se integrarán 
			al equipo de trabajo con la finalidad de que participen en la planeación de 
			tareas y en la definición de la funcionalidad del sistema. Esta estrategia 
			se implementa para minimizar los tiempos de inactividad entre reuniones y 
			 disminuye la documentación a redactar.
			\item \textbf{Pair-programming}: Se asignan parejas de programadores para 
			desarrollar el producto. Esto generará mejores resultados en menores costos.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Proceso continuo en lugar de por bloques.}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Integración continua}: Se implementan progresivamente las 
			nuevas características del software. Esta integración no se hace de manera 
			modular ni planeada.
			\item \textbf{Refactorización}: La eliminación de código duplicado o 
			ineficiente les permite a los programadores mejorar sus propuestas en cada 
			entregable.
			\item \textbf{Entregas pequeñas}: Los tiempos de entregas son cortos y 
			permiten la evaluación del sistema bajo escenarios reales.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Entendimiento compartido}.
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Diseño simple}: El programa que se utiliza en los entregables 
			es aquel que tenga la mayor simplicidad y cubra las necesidades del cliente.
			\item \textbf{Metáfora}: expresa la visión evolutiva del proyecto y define 
			los objetivos del sistema mediante una historia.
			\item \textbf{Propiedad colectiva del código}: Todos los programadores son 
			dueños del programa y de las responsabilidades del programa. Un programa con 
			muchos programadores trabajando en él es menos propenso a errores. 
			\item \textbf{Estándar de programación}: Se define la estructura que tendrá 
			el programa a la hora de ser escrito, esto para dar la impresión de que una 
			sola persona trabajo en él.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Bienestar del programador.}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Semana de 40 horas}: Se minimizan las jornadas de trabajo 
			excesivas para grantizar el mejor desempeño del equipo
			\cite{Ref_XPPrincipios}.
		\end{itemize}
\end{itemize}
Tal como se puede observar XP, es una metodología fuertemente orientada hacia los 
miembros del equipo, su bienestar, la interacción entre ellos y en su aprendizaje.

%==========================================
\subsubsection{Metodología Huddle}
Huddle es una metodología creada por el Instituto de Ingeniería y Tecnología de
 Universidad Autónoma de Ciudad Juárez. Huddle recibe su nombre por las reuniones 
 que se realizan en el futbol americano antes de cada jugada. Su funcionalidad 
 se basa en la metodología Scrum, con la diferencia de que está orientada al
  desarrollo de videojuegos.  De naturaleza ágil, resulta óptimo para equipos 
  multidisciplinarios de 5 a 10 personas; es iterativa, incremental y evolutiva 
  \cite{Ref_Huddle}.
\\
\par
Huddle se divide en tres etapas: 
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Preproducción}: Consiste en la planeación del juego. En esta etapa 
		se redactará el documento de diseño; este documento contendrá la idea 
		general del juego, su escritura deberá de ser tal que todos los miembros 
		del equipo pueden entenderlo y darse una idea de cómo será el juego una vez 
		que se haya terminado. En esta etapa se definirá el argumento del juego, 
		sus personajes, el género del juego, sus mecánicas, la música, los efectos de 
		sonido, los efectos especiales y su funcionalidad. Huddle proporciona 
		plantilla para realizar este documento, dejando la posibilidad de 
		modificarlo según el equipo considere oportuno.
		\item \textbf{Producción}: Es la etapa más larga y de mayor importancia. Su 
		organización se basa totalmente en la organización iterativa e incremental 
		de Scrum; es decir se harán reuniones diarias en donde se discutirán los 
		objetivos de la iteración. Antes de finalizar cada Sprint, el módulo se someterá 
		a diferentes pruebas para garantizar su funcionalidad. Cuando un Sprint 
		finaliza, se realiza una reunión en la que los elementos del quipo discuten las 
		decisiones tomadas y analizan cuales fueron las decisiones y acciones más 
		eficientes para retomarlas y desechar aquellas que atrasen al proyecto. Al 
		finalizar esta etapa el equipo contará con las versiones alfa y beta del juego. 
		\item \textbf{Postmorten}: En esta etapa se discuten todos los puntos positivos 
		y negativos del proyecto. En esta evaluación se redactará un documento que 
		permita a futuros proyectos efectuar planes de acción más efectivos
		\cite{Ref_Huddle}.
	\end{itemize}

\subsubsection{El metodo Cerny}
Esta metodología fue desarrollada por Mark Cenry, arquitecto del Play Station 4 
de Sony y desarrollador de juegos como Jak and Daxter y Crash Bandicoot. El 
método Centry es un método para el diseño industrial de videojuegos de plataforma 
y acción. Se basa en dar una fuerte libertad creativa al equipo de desarrolladores 
durante la etapa de preproducción con la finalidad de explorar la viabilidad 
del producto; bajo este enfoque se desarrolla un primer prototipo y si de este 
no se obtiene un producto que pueda resultar entretenido para los jugadores el 
proyecto se descarta y se inicia uno nuevo utilizando lo aprendido en el anterior.
\\
\par
El método Cenry se centra en cuatro conceptos:
 \begin{itemize}
 	\item \textbf{Preproducción vs. Postproducción.} 
La etapa de preproducción es la más importante. Esta etapa es definida como una 
etapa caótica y para solventarla se debe de integrar un equipo con los mejores 
diseñadores, programadores y artistas, estos pasaran a ser los lideres de sus 
equipos en la fase de producción \cite{MetodoCerny}.
 \\
 \par
En la preproducción se desarrolla una serie de prototipos que en la etapa de 
producción seran las pautas a seguir para los niveles finales del juego. Es 
importante entender que en la preproducción no se realiza el juego sino se 
diseñan y pulen las mecánicas del mismo. Lo anterior se logra bajo el enfoque 
de las \textbf{3 C’s}: \textbf{personaje(Character) , camara(camera) y control
(controles de movimiento)}. De igual forma en esta etapa se define: La apariencia 
del juego, que tecnologías se utilizaran durante el desarrollo \cite{MetodoCerny}.
\\
\par
Para que esta etapa tenga un producto exitoso el equipo debe aprovechar las 
oportunidades e ideas que vayan surgiendo sin centrase en las limitaciones 
tecnológicas ni en el contexto del proyecto. 
\\
\par
Al termino de esta fase el equipo tendrá un primer demo del juego con la calidad 
suficiente como para ser publicado y un macro documento de diseño. 
\\
\par
	\item \textbf{“Publishable” First Playable.}
El demo de la etapa de preproducción debe de contar con dos niveles de alta calidad. 
Estos niveles deben de incluir: 
	\begin{itemize}
	\item Todo el comportamiento del personaje jugable
	\item Todo el comportamiento de los enemigos y obstáculos,
	\item La tecnología de base y todas las funcionalidades tanto locales como globales.
	\item La implementación de toda la capa artística.
	\item Las mecánicas totalmente definidas.
	\end{itemize}
	

	 \item \textbf{ Macro vs Micro Design.}
Este concepto hace referencia a la documentación que acompaña al videojuego. 
La documentación se divide en:  
	\begin{itemize}
		\item \textbf{El macro diseño}: Se desarrolla durante la etapa de 
		preproducción. Consta de a lo más cinco paginas, contiene información 
		sobre el personaje, sus movimientos y mecánicas más exóticas, de igual 
		forma contiene información sobre los niveles tales como su tamaño, 
		estructura, progresión y contenido; finalmente este documento cuenta con un 
		gráfico o tabla de resumen sobre sus contenido. En este documento se puede 
		agregar arte conceptual del juego y la historia del mismo. La ventaja del uso 
		del macro diseño es que permite una mejor planeación y seguimiento de las 
		actividades ya que los líderes de los equipos saben totalmente a que punto se 
		desea llegar con el juego.
		\item \textbf{El micro diseño}: Se realiza durante la etapa de producción. Esta 
	documentación sigue la estructura de documentos de diseño más clásicos al incluir: 
	scripts, mapas de niveles, diseño y comportamiento de los enemigo, descripción de 
	los obstáculos, descripción del gameplay especial, etc.
	\end{itemize}
 
	\item \textbf{Gameplay testing:}
	Se deben de realizar pruebas exhaustivas de jugabilidad y desempeño. Las pruebas 
	son de vital importancia ya que estas le dirán al equipo de desarrollo que tan 
	rápido el jugador aprende las mecánicas y se inmeciona en el juego. Sin embargo, 
	el equipo debe de evitar la pruebas de focalización como pedir la opinión de 
	los teasters ya que no aportan nada al juego. En lugar de estas pruebas se deben 
	de realizar las que involucren al teaster en el juego, es decir hacerlo jugar 
	el juego mientras se observa sus reacciones a este, dichas reacciones se deben de 
	cuantificar y analizar los resultados.
 \end{itemize}

El metodo Cerny busca desmentir los mitos del desarrollo de vidoejuegos, a continuación se presentan dichos mitos:
	\begin{itemize}
	\item \textbf{“Se puede planear y planificar un horario para la creación de un 
	juego”}. Cerny plantea que esta idea no es compatible con el desarrollo de un 
	videojuego al crear presiones en el equipo y limitar la creatividad del mismo.
	
	\item \textbf{“Se productivo significa no tirar nada”}. Cenry sostiene que en 
	la etapa de preproducción es valido desechar tantos prototipos como sea posible 
	ya que no son el juego en sí sino peldaños para obtener el juego.

	\item \textbf{“La tecnología de vanguardia es importante por lo que es lo primero 
	que debe de desarrollarse”}. Con base en la experiencia de Cenry, al desarrollar 
	primero la tecnología antes que el diseño del juego es que se esta limitando 
	el potencial del juego al potencial de la tecnología.

	\item \textbf{“La revisión constante del proyecto es esencial para su buena 
	gestión”}. De igual forma Cenry plantea que esta idea contradice la naturaleza 
	caotica de la etapa de preproducción, por lo que es imposible de realizar.

	\item \textbf{“La versión alfa es la primera versión jugable”}. En palabras de 
	Cenry: sin importar que la versión alfa o beta sea la primera versión jugable, 
	esta debe de ser de suficiente calidad como para que se pueda publicar.

	\item \textbf{“Un proyecto cancelado es sinónimo de de una mala planeación o un 
	mal equipo”}. Cenry propone que no necesariamente, si durante la etapa de 
	preproducción el equipo no logra desarrollar un demo de alta calidad significa 
	que el proyecto no es viable y por lo tanto es un buen momento para descartar el 
	proyecto.

	\item \textbf{“Entre más definida este la versión inicial del proyecto mayor 
	probabilidad de éxito o a mayor detalle el documento de diseño, mejor para el 
	proyecto”}. Cenry sostiene que este principio es erróneo ya que emplear un largo 
	periodo de tiempo unicamente en la documentación es una perdida de tiempo. Cenry 
	hace la analogía con planear una ruta detallada sin antes conocer el terreno, 
	puede que funcione pero en caso contrario todo el esfuerzo y recursos habrán sido en 
	vano.

	\item \textbf{“Si quieres ser exitoso escucha tu consumidor”}. Cenry sostiene que 
	es bueno hacerle caso al cliente sin embargo no en lo que éste dice sobre el 
	producto, en lugar de eso son más fiables sus reacciones mientras juega el producto 
	\cite{MetodoCerny}.
	\end{itemize}

 
La principal desventaja de este método que que no siempre se obtiene un juego de este por lo que no cualquier tipo de estudio de videojuegos puede implementarlo al no ser segura la obtención de un producto y por ende de ganancias. Otra desventaja es que durante la etapa de preproducción la mayoría del equipo de trabajo se encuentra desempleado, por lo que no sería un método de desarrollo recomendable para equipos de desarrollo que a penas inician en la industria.   